\section{Portfele}
Obecnie oprogramowanie portfela zwykle jest zintegrowane z klientem sieci Blockchain. Oferuje ono funkcje wydawania oraz przyjmowania określonej waluty. Portfel służy również do przechowywania kluczy publicznych oraz prywatnych, którymi później podpisywane są transakcje. Możemy wyróżnić kilka rodzajów portfeli:
\begin{itemize}
    \item Portfele niedeterministyczne - klucze generowane są w sposób losowy podczas pierwszego uruchomienia portfela. W przypadku utraty takiego klucza, odzyskanie go jest niemożliwe.
    \item Portfele deterministyczne - klucze generowane są na podstawie ziarna, któremu odpowiadają czytelne dla człowieka kody mnemoniczne. Takie kody można wykorzystać do odzyskania wszystkich kluczy.
    \item Hierarchiczne portfele deterministyczne - klucze przechowywane są w formie drzewiastej. Pozwala to na odzyskanie wszystkich kluczy potomnych znając klucz rodzica.
    \item Portfele pamięciowe - klucze generowane są na podstawie ziarna, którym jest skrót podanego przez właściciela hasła.
    \item Portfele papierowe - jak wskazuje nazwa klucze są wydrukowane na papierze. Przechowywanie takiego portfela wymaga fizycznych zabezpieczeń.
    \item Portfele sprzętowe - wygenerowane klucze  przechowywane są na specjalnych, odpornych na manipulacje urządzeniach.
    \item Portfele internetowe - klucze przechowywane są w chmurze a dostęp do portfela jest realizowany poprzez interfejs aplikacji internetowej. Są łatwe w użyciu ale wymagają od użytkownika zaufania do dostawcy takiej usługi. 
    \item Portfele mobilne - klucze przechowywane są na smartfonach. Dzięki wbudowanym w te urządzenia aparatom, udostępniają one szybką i wygodną metodę płatności poprzez skanowanie kodów QR.
\end{itemize}